蒙文千字文

前幾日係哈佛圖書館搵到嘅。光緒年間石印版，都幾得意。中文條目，有滿文嘅注音。不過譯者中文都係麻麻。 例如天地玄黃：玄，本來係黑咁解（見《易經》坤卦-文言），因爲避諱（康熙，名玄燁），改成元。譯者唔明，就斷估，譯做天地藍黃（ᠲᠨ‍‌ᠭ‍ᠷᠢ ᠭᠠᠵᠠᠷ ᠬᠥᠬᠡ ᠰᠢᠷ᠎ᠠ）。佢諗住：天，梗係藍架啦。
BTW，藍 （köke）呢個字，就係呼和浩特中嘅呼和，呼和浩特係藍城咁解。 ，

Hi

圖中就係《千字文》頭兩句。

究竟mango文係點樣拆?

樓主打o個幾隻字就打橫
相中堆字就打直

冇辦法，連登冇得直排文字。但係 LibreOffice 可以直排文字，由左至右都得。

樓主好勁，讀漢學?
天地玄黃呢句本身想表達咩?

千字文係古代細路讀書學字嘅入門讀本。不過好多人唔知，香港哥連臣角墳塲 D 墳墓分區都係用千字文，一個字一 區。不過梗係用唔晒一千個字啦。

蒙文同滿文其實係咪一樣???

滿文係參考蒙文創造出黎

啲字寫得幾靚

唔係，只係興趣姐。疫情期間困係屋企冇嘢做，學下蒙文，依家識千零個字，讀緊小學二年級嘅課本。
天玄而地黃，係對《易經》坤卦中，“ 龍戰於野，其血玄黃” 嘅註解。血，係萬物生長之本，玄黃就代表天地，姐隂陽二氣。戰，係連接。姐話萬物生於隂陽交接。係咪好似講緊砌嘢？
《易經》其實好有彈性，你攞嚟點吹都得。

我中學升中一都抄過

滿文嘅前身，係金太祖阿骨打時嘅女真文。到咗努爾哈赤時，已經冇乜人識，所以用蒙文字母，嚟書寫滿文，後尾唔够用，再加 D 點同圈。其實蒙文滿文好易分：右邊有點或者圈嘅，一定係滿文。

呢 D 民間印刷品嘅寫手，係普通料喳。幫清朝皇帝抄《五體清文鑒》個 D 寫手仲勁，D 字仲齊整過電腦。

唔似八思巴字母
係咪回鶻黎

而家蒙古人仲識唔識呢d字？

點解係右至左 唔係左至右開始？
蒙文係咁架？

好多都係上網搵嘅。好似蒙文嘅《聖經》，上網都搵得到。但係係西里爾蒙文，再要去另一個網站，將佢轉成傳統蒙文。過程有時會有些少錯，仲要校對。下邊呢個，就係我自製嘅教材，舊約聖經入面嘅《詩篇23》

ᠳᠠᠭᠤᠯᠠᠯ 23
1 ᠡᠵᠡᠨ ᠪᠣᠯ ᠮᠢᠨᠤ ᠬᠣᠨᠢᠴᠢᠨ᠂ ᠨᠠᠳᠠ ᠳᠤ ᠳᠤᠲᠠᠬᠤ ᠵᠦᠢᠯ ᠨᠢᠭᠡ ᠴᠤ ᠦᠭᠡᠢ᠃
2 ᠲᠡᠷᠡ ᠨᠠᠮᠠᠢ ᠨᠣᠭᠣᠭᠠᠨ ᠪᠡᠯᠴᠢᠭᠡᠷ ᠲᠦ ᠬᠡᠪᠲᠡᠭᠦᠯᠵᠦ᠂ ᠳᠥᠯᠥᠭᠡᠨ ᠤᠰᠤᠨ ᠤ ᠳᠡᠷᠭᠡᠳᠡᠭᠦᠷ ᠬᠥᠲᠥᠯᠡᠳᠡᠭ᠃
3 ᠲᠡᠷᠡ ᠮᠢᠨᠦ ᠰᠡᠳᠬᠢᠯ ᠢ ᠰᠡᠷᠭᠦᠭᠡᠳᠡᠭ᠃ ᠲᠡᠷᠡ ᠥᠪᠡᠷ ᠦᠨ ᠢᠶᠡᠨ ᠨᠡᠷ᠎ᠡ ᠶᠢᠨ ᠲᠥᠯᠥᠭᠡ ᠵᠥᠪ ᠦᠨ ᠵᠠᠮ ᠢᠶᠠᠷ ᠨᠠᠮᠠᠢ ᠬᠥᠲᠥᠯᠡᠳᠡᠭ᠃
4 ᠦᠬᠦᠯ ᠦᠨ ᠬᠠᠷᠠᠩᠭᠤᠢ ᠶᠢᠨ ᠬᠥᠨᠳᠡᠢ ᠪᠡᠷ ᠲᠤᠭᠤᠯᠪᠠᠴᠤ ᠪᠢ ᠬᠣᠣᠷ ᠬᠥᠨᠦᠭᠡᠯ ᠡᠴᠡ ᠠᠶᠤᠬᠤ ᠦᠭᠡᠢ᠂ ᠤᠴᠢᠷ ᠨᠢ ᠲᠠ ᠨᠠᠳᠠ ᠲᠠᠢ ᠬᠠᠮᠲᠤ ᠪᠠᠶᠢᠨ᠎ᠠ᠃ ᠲᠠᠨ ᠤ ᠰᠠᠪᠠᠭ᠎ᠠ᠂ ᠲᠠᠨ ᠤ ᠲᠠᠶᠠᠭ ᠨᠠᠮᠠᠢ ᠲᠠᠶᠢᠪᠤᠰᠢᠷᠠᠭᠤᠯᠳᠠᠭ᠃
5 ᠲᠠ ᠮᠢᠨᠤ ᠳᠠᠶᠢᠰᠤᠨ ᠨᠤᠭᠤᠳ ᠤᠨ ᠡᠮᠦᠨ᠎ᠡ ᠨᠠᠳᠠ ᠳᠤ ᠰᠢᠷᠡᠭᠡ ᠵᠠᠰᠠᠳᠠᠭ᠃ ᠲᠠ ᠮᠢᠨᠦ ᠲᠣᠯᠣᠭᠠᠢ ᠶᠢ ᠲᠣᠰᠣ ᠪᠠᠷ ᠲᠣᠰᠣᠯᠠᠭᠰᠠᠨ᠃ ᠠᠶᠠᠭ᠎ᠠ ᠮᠢᠨᠢ ᠳᠦᠭᠦᠷᠴᠦ ᠪᠢᠯᠬᠠᠳᠠᠭ᠃
6 ᠰᠠᠶᠢᠨ ᠰᠠᠶᠢᠬᠠᠨ ᠬᠢᠭᠡᠳ ᠬᠠᠶᠢᠷ᠎ᠠ ᠡᠨᠡᠷᠢᠯ ᠨᠠᠰᠤᠨ ᠲᠤᠷᠰᠢᠳᠠ ᠮᠢᠨᠢ ᠨᠠᠮᠠᠢ ᠯᠠᠪᠲᠠᠢ ᠶᠠ ᠳᠠᠭᠠᠨ᠎ᠠ᠃ ᠪᠢ ᠡᠵᠡᠨ ᠦ ᠥᠷᠭᠦᠭᠡᠨ ᠳᠦ ᠮᠥᠩᠬᠡ ᠳᠦ ᠣᠷᠣᠰᠢᠨ ᠰᠠᠭᠤᠬᠤ ᠪᠣᠯᠤᠨ᠎ᠠ᠃

仲有 D 網站，有蒙英對照嘅兒童故事，不過都係西里爾蒙文，要轉做傳統蒙文。有一個網站，可以中文翻譯傳統蒙文，我直情攞小學中文 D 文章比佢譯，跟住攞嚟讀。

我都係疫情個時開始學。

yes。 仲有蒙文嘅《金鋼經》，不過我冇 download 。

係啊。八思巴字母嘅文獻太少，費事學。索永布字母都係，淨係有時 D 圖案會見到下。

内蒙一直用緊，蒙古國 90 年代已經係中小學恢復教返。依家準備咗 30 年啦，2025 年開始，會逐漸淘汰西里爾蒙文。所以唔好再學西里爾蒙文啦。

蒙文都識

係左至右架喎，你睇圖啊，唔係右至左架喎。中文就係右至左，如果直寫嘅話。

呢 D 已經冇版權嘅就有。

其中一個原因係西里爾蒙古字母有表音不準嘅現象

西里爾蒙文淨係記錄個發音，所以字源冇咁清晰，文法嘅規律，又冇咁齊整。不過，主要原因，仲係想恢復同傳統蒙古文化嘅連繫。中文如果轉成拼音，都有呢 D 問題。

點解樓主咁有心機學學完有咩用

應該可以有助學埋滿文

更進一步想睇中世後期草原史，就會有重大裨益

蒙古文都係用回鶻系文字組成，然後女真人喺十七世紀建立滿洲嗰陣再攞回鶻蒙古文寫自己語言

其實真係冇乜用，純粹好奇，所以學下。

橫寫同直寫有乜分別?(除o左方向唔同外)
係同一套字母可以有橫寫直寫
定係橫寫同直寫要用兩套唔同寫法o既字母?

《滿洲實錄》入面有一段記錄滿文創立嘅經過。當時嘅高官貴族，講就滿文，寫就蒙文，努爾哈赤好唔滿意，叫佢地用蒙古字寫滿文。令我諗起英治時代嘅官員： 講就中文，寫就英文。

好鍾意聽蒙古歌
喉音好正
有聽The Hu同之前大陸果隊坑蓋

正式嚟講，蒙文係直寫，由左至右。横寫係逼不得已，因爲 D 網頁全部横排。 D 蒙古人側起個頭，都一樣睇得到。蒙文夾雜其他語言一齊印，都係横排爲主。 UNICODE 横直都 support 嘅。

騰格爾有首歌《蒙古人》， D 歌词依家係内蒙小學一年班下學期嘅課文，我都讀過。我依家讀緊二年班。騰格爾個名就係解： 天。千字文入面嘅第一個字。

直寫啲字體又幾型

大陸好多人學滿文，因爲做緊成個清朝滿文文獻數碼化。

雖然都係電腦字，但係手寫體好睇過印刷題。

不過宜家內蒙o的中小學, 係咪唔再教蒙文?
好似話要強制教漢語取代蒙文

仲有教，不過小一就要學埋中文。

睇到傳統蒙文好有feel
好似讀緊歷史咁

D字望得耐好似人形蜈蚣

而且「大清」呢個字係蒙古語「勇士」嘅意思，「大清帝國」意即勇士國度，由入關到臨收皮之前成個大清國基本上係滿蒙王公共治（蒙古背景嘅王公喺大清末期就退出大清政壇），大清後期嘅僧格林沁都係蒙古出身嘅軍、政人物

直寫滿蒙文型棍到傻
橫寫其實係咪直寫轉90度既版本？我用英文代入幻想左下，都幾難寫同睇

好有趣呀!!!!!
多謝分享
長知識了
呢本書咩年份出版？

冇嘢啦, 見到你話光緒年間
咁舊嘅書仲可以任人拎嚟睇

即係要向左手側頭咁睇

呢個係日文喎

係。但蒙文直寫係由左至右，同中文直寫相反。

哈佛圖書館 scan 咗，任人 download 。 冇晒版權啦。佢封面真係有翻刻必究四個大字。

依套野垃圾到
係塊閪板到搵字出招

封面標題嘅蒙文係：
ᠰᠢᠨ᠎ᠡ ᠣᠷᠴᠢᠭᠤᠯᠣᠭᠰᠠᠨ ᠮᠣᠩᠭᠣᠯ ᠢᠷᠭᠡᠨ ᠮᠢᠩᠭᠠᠨ ᠦᠰᠦᠭ ᠂ ᠪᠦᠢ
要點兩點個 D 字母，佢全部懒得點，都幾求其。
右下角個 D 係中文字（北京振北石印館藏版）嘅滿文注音，都唔知點解個度要注音。
清河-下苑，係地名。 光緒時屬淮安府。淮安係漕運和鹽業中心，係富人聚集嘅地方，拍得住揚州、蘇州、杭州。

最後想講下，呢本書嘅封面標題，都可以睇到清朝時，漢人嘅身份。
漢，蒙文係 ᠬᠢᠲᠠᠳ ( kitad )，來自契丹個音（好似國泰咁）。但呢本書封面，漢，係譯做 ᠢᠷᠭᠡᠨ （irgen 國民），個民族身份模糊咗。

ᠭᠠᠬᠠᠢ ( Gaqai 豬 )，呢個字勁似一條蟲。

古人

ching 不妨考慮下用 « ᡨᠣᠮᡨᠠᡨᠣ ᠠᡵᠠᡨ ᠣᠯᠣᠰ ᠊ᠣᠨ ᡡᠨᡨᠣᠰᠣᠨ ᡴᠠᠣᠯᡳ »（中華民國憲法）、
« ᠽᠦᠩᠯᠢ ᠪᠠᠭᠰᠢ ᠵᠢᠨ ᠭᠡᠷᠢᠶᠡᠰ ᠊ᠤᠨ ᠦᠭᠡᠰ »（總理遺囑）做學習素材。😎

多謝指點。
珍貴資料，唔知 Ching 係邊到搵到？
最後的一段應該係取自1946年，蔣介石係新生活運動十二周年紀念會嘅訓辭：“務必明禮義，知廉耻，負責任，守纪律，振衰起敝，貫徹始終。“
蒙文係：（左至右）
規則
負責任
知廉耻
明禮義
得一部份，次序亦都有 D 唔同。
總理遺囑 D 字真係好細，要慢慢估。

「珍貴資料，唔知 Ching 係邊到搵到？」
・早幾年返綏遠探親戚，順便係嗰度嘅圖書館
行咗個圈，咁啱見到，自己scan咗份返黎。
・中華民國（臺灣）嗰邊嘅前「蒙藏委員會」
就唔知有冇啦。至少佢地website冇，但係
份憲法當年的確係佢地負責翻譯嘅。🤔

「最後的一段應該係取自⋯⋯」
・唔使等到民國卅五年咁耐，蔣總統早於民國
廿四年嘅演講就已經有「明禮義、知廉恥、
負責任、守紀律」呢句口號出現。（後多次
引用作「新生活運動」宣傳口號）🇹🇼

「得一部份，次序亦都有 D 唔同。」
・應該係配合漢文縱書嘅方向，結果啱啱好同
滿蒙文字嘅方向相反。
・遮住咗唔緊要，好易譯返出黎嘅，甚至整份
「自製五體華文鑑」又點話？💁🏻‍♂️

「總理遺囑 D 字真係好細，要慢慢估。」
・一邊睇一邊慢慢認就係學習語言嘅過程啦。
・« ᠮᠢᠨᠦ ᠪᠡᠶ‌‍‌᠊ᠡ᠋ ᠤᠯᠤᠰ ᠊ᠤᠨ ᠠᠷᠠᠳ ᠊ᠤᠨ ᠬᠣᠪᠢᠰᠬᠠᠯ
ᠳ᠋ᠤᠷ ᠭᠦᠶᠦᠬᠦ ᠵᠢᠳᠬᠦᠬᠠᠰᠡᠭᠡᠷ᠁᠁ » 目測似係
「余致力國民革命⋯⋯」嗰part嘅⋯⋯
（如果冇打錯嘅話，應該係，除非唔係）